\begin{adjustbox}{width=0.9\paperwidth,center}
    \def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
\begin{tabularx}{0.9\paperwidth}{ |c||c|X|X|X|X| } \hline
    Critère & Pourcentage &  Excellent(100\%) & Adéquat(80\%) & Faible(60\%) & Inadéquat(0\%) \\ \hline \hline
    Fonctionnalité & 100\% & Aucune erreur, le programme fonctionne toujours correctement et réponds aux spécifications et requis. & Détails mineurs du programme sont erronées, le programme fonctionne correctement avec certaines entrées. & Portions significatives de la spécification ne sont pas suivies, plusieurs entrées donnent de mauvais résultats. & Le programme fonctionne seulement pour un cas limité d'entrée ou pas du tout. \\ \hline
    Lisibilité & -20\% & Aucune erreur, le code est propre, compréhensible et bien organisé. & Détails mineurs dans la consistance d'indentation, utilisation d'espacements, nom de variable ou organisation du code. & Au moins un défaut majeur d'indentation, espacements, noms de variable ou organisation. & Plusieurs défauts majeurs dans les sous-catégories de lisibilité. \\ \hline
    Documentation & -20\% & Aucune erreur, le code est bien documenté. & Un ou deux endroits qui bénéficieraient de meilleurs commentaires (soit plus ou moins).
    & Manque au moins un en-tête de fichier, partie de code non commenté ou commentaire impertinent. & En-tête manquant ou commentaire manquant. \\ \hline
    Efficacité & -5\% & Aucune erreur, utilise la bonne approche partout. & N/A & Au moins, une mauvaise approche dans le code. & Plusieurs mauvaises approches dans le code qui pourraient être optimisées. \\ \hline
    Spécifications & -5\% & Aucune erreur. & N/A & Détails mineurs de la spécification incorrecte. Par exemple, mauvais nom de fichier ou une dérogation mineure de l'énoncé. & Des erreurs graves des spécifications brisées. Par exemple, ne pas remettre en équipe correctement, ne pas envoyer dans le bon médium. \\ \hline
\end{tabularx}
\end{adjustbox}
Il est à noter qu'un programme avec une note de 0 en fonctionnalité ne sera pas évalué sur les autres critères.
